% ---
% Agradecimentos
% ---

\begin{agradecimentos}
Gostaria de expressar minha mais profunda gratidão aos meus pais e família, que desde os primeiros passos na minha vida plantaram em mim o valor da educação e da perseverança. Cada conselho, cada palavra de encorajamento e cada gesto de apoio foram fundamentais para que eu pudesse chegar até aqui.

Agradeço ao me orientador,  Prof. Dr. Ausberto S. Castro Vera, que me acompanha de perto desde o primeiro ano da minha graduação durante um projeto de iniciação científica. Sua orientação constante, paciência e ter sido uma fonte inesgotável de conhecimento e apoio ao longo desta jornada foram parte indispensável para a formação desse trabalho e de toda a minha vida acadêmica e profissional.  

Ao meu coorientador, Prof. Dr. João Luiz de Almeida Filho, agradeço imensamente por sua dedicação em me ajudar a desenvolver este projeto. Sua habilidade em traçar os caminhos e direcionar cada etapa foi essencial para que eu pudesse alcançar os objetivos propostos.

À Giovana Assis França, sou grato por ter me ajudado a idealizar este projeto desde o início. Sua visão e sugestões de uma especialista foram fundamentais para moldar o trabalho que apresento hoje.

Agradeço à minha namorada, Mariana, por todo o apoio emocional, carinho e episódio de One Piece. Cada palavra de incentivo, cada abraço reconfortante, e cada sorriso compartilhado fazem parte desse trabalho. 

Aos meus amigos, que compartilharam tantos momentos ao longo desses anos, em especial Daniel e João, meus irmãos "Sabudos - Ex IC". Vocês foram mais do que colegas, foram verdadeiros irmãos, sempre prontos para compartilhar conhecimentos sobre organização, trocar ideias filosóficas e vazias, e acima de tudo, proporcionar motivações para realizar esse grande trabalho de Sísifo chamado Monografia.


\end{agradecimentos}
% ---